"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[401],{8842:(n,a,e)=>{e.r(a),e.d(a,{assets:()=>o,contentTitle:()=>l,default:()=>c,frontMatter:()=>t,metadata:()=>r,toc:()=>j});var s=e(5893),i=e(1151);const t={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},l="Sintaksa",r={unversionedId:"learn/grammar/syntax",id:"learn/grammar/syntax",title:"Sintaksa",description:"Besedni vrstni red je na\u010deloma prost, vendar je prednostni (in slogovno najbolj nevtralen) besedni vrstni red osebek \u2013 glagol \u2013 predmet (SVO). Ni obvezno, vendar upo\u0161tevajte, da postavitev predmeta pred subjekt ne bo pomagala razjasniti pomena. To ne velja za stavke, kjer je osebni zaimek ali zaimekisv[kto] svoje to\u017eilni\u0161ke oblike, zato je pomen vedno jasen.",source:"@site/i18n/sl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/sl/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/sl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1704390799,formattedLastUpdatedAt:"4. jan. 2024",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Vezniki",permalink:"/sl/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Besedotvorje",permalink:"/sl/learn/vocabulary/word-formation"}},o={},j=[];function d(n){const a=Object.assign({h1:"h1",p:"p",span:"span",ul:"ul",li:"li"},(0,i.ah)(),n.components),{CustomBeforeSection:e,CustomAfterSection:t}=a;return t||p("CustomAfterSection",!0),e||p("CustomBeforeSection",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(a.h1,{id:"sintaksa",children:"Sintaksa"}),"\n",(0,s.jsx)(e,{}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Besedni vrstni red je na\u010deloma prost, vendar je prednostni (in slogovno najbolj nevtralen) besedni vrstni red osebek \u2013 glagol \u2013 predmet (SVO). Ni obvezno, vendar upo\u0161tevajte, da postavitev predmeta pred subjekt ne bo pomagala razjasniti pomena. To ne velja za stavke, kjer je osebni zaimek ali zaimek ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kto"})," osebek ali predmet, ker imajo osebni zaimki in ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kto"})," svoje to\u017eilni\u0161ke oblike, zato je pomen vedno jasen."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Modifikatorji so obi\u010dajno pred samostalnikom. Tudi to ni obvezno, je pa najbolj nevtralen in najbolj jasen na\u010din gradnje stavka."}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Obstajata dve vrsti vpra\u0161anj:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Vpra\u0161anja da-ne lahko postavite na tri razli\u010dne na\u010dine:","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["bodisi se od obi\u010dajnega izjavnega stavka razlikuje samo po intonaciji:","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Otec kupil knigu?"}),' "Je o\u010de kupil knjigo?"']}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["ali pa je pred tem stavkom delec ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010di"}),":","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010ci otec kupil knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["ali pa je ozna\u010den z vpra\u0161ajnim delcem ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"li"}),", postavljenim tik za \u017eari\u0161\u010dem vpra\u0161anja, obi\u010dajno glagolom:","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Kupil li otec knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Druga vpra\u0161anja se za\u010dnejo z vpra\u0161alnim zaimkom ali prislovom na za\u010detku stavka:","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koju knigu kupil otec?"}),' "Katero knjigo je kupil o\u010de?"']}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Gde otec kupil tu knigu?"}),' "Kje je o\u010de kupil to knjigo?"\nV tej vrsti stavkov je pomen obi\u010dajno razjasnjen s primerom, ki je bil uporabljen:']}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea?"}),' "Katera \u017eenska ljubi tega mo\u0161kega?" (\u017eenska = subjekt, mo\u0161ki = objekt)']}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e?"}),' "Katero \u017eensko ljubi ta mo\u0161ki?" (mo\u0161ki = subjekt, \u017eenska = objekt)']}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["\u010ce je potrebno, je mogo\u010de uporabiti pasivne stavke, ki so vedno jasni:","\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea?"}),' "Katero \u017eensko ljubi ta mo\u0161ki?"']}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Kon\u010dni \u010dleni so prevedeni z ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017ee"})," ali ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"da"}),", ki mu sledi pogojnik:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTuristi obi\u0161\u010dejo Nizozemsko, da bi fotografirali tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Turisti pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTuristi so obiskali Nizozemsko, da bi fotografirali tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."})," \u201cPrinese jabolka, da bodo otroci zdravi.\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."})," \u201cPrinesla je jabolka, da so bili otroci zdravi.\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Pasivni glas se lahko uporablja, vendar je treba to storiti previdno. Stavek, kot je: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica je d\u011blana"})," ali ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica je d\u011blajema"}),' \u201ePizza se dela\u201d je slovni\u010dno povsem pravilen. Kljub temu se je bolje izogniti, saj tak\u0161na konstrukcija zveni okorno tistim Slovanom, ki niso navajeni pogosto uporabljati glagola "biti", zlasti v sedanjiku. Poleg tega, medtem ko je za del slovanskih govorcev povsem naraven, za druge pa trpni dele\u017enik za sedanjik sploh ne more biti uporabljen. \u010ce je predmet znan, je torej bolje uporabiti obi\u010dajen aktivni stavek. In \u010de oseba ni znana, kot v primeru na\u0161e pice, je mo\u017eno uporabiti obliko tretje osebe mno\u017eine brez osebka: ',(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"D\u011blajut picu"})," \u201eDelajo pico, eden dela pico, pica se dela\u201d. \u0160e pogostej\u0161a je refleksivna konstrukcija: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica d\u011blaje se"}),", ki dobesedno pomeni \xbbPica se dela sama\xab in bi jo morali prevesti kot \xbbKdor dela pico, pica se dela\xab."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{})]})}const c=function(n={}){const{wrapper:a}=Object.assign({},(0,i.ah)(),n.components);return a?(0,s.jsx)(a,Object.assign({},n,{children:(0,s.jsx)(d,n)})):d(n)};function p(n,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(n,a,e)=>{e.d(a,{Zo:()=>r,ah:()=>t});var s=e(7294);const i=s.createContext({});function t(n){const a=s.useContext(i);return s.useMemo((()=>"function"==typeof n?n(a):{...a,...n}),[a,n])}const l={};function r({components:n,children:a,disableParentContext:e}){let r;return r=e?"function"==typeof n?n({}):n||l:t(n),s.createElement(i.Provider,{value:r},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=4cedcac7.804551ec.js.map