"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[4892],{8455:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>j,contentTitle:()=>r,default:()=>u,frontMatter:()=>s,metadata:()=>t,toc:()=>l});var a=n(5893),o=n(1151);const s={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},r="Sintaksa",t={unversionedId:"learn/grammar/syntax",id:"learn/grammar/syntax",title:"Sintaksa",description:"Red rije\u010di je u osnovi slobodan, ali preferirani (i stilski najneutralniji) red rije\u010di je subjekt \u2013 glagol \u2013 objekt (SVO). Nije obavezno, ali imajte na umu da postavljanje objekta ispred subjekta ne\u0107e pomo\u0107i u razja\u0161njavanju zna\u010denja. To nije slu\u010daj s re\u010denicama u kojima je osobna zamjenica ili zamjenica kto ili subjekt ili objekt, jer osobne zamjenice i kto imaju svoje oblike akuzativa, pa je zna\u010denje uvijek jasno.",source:"@site/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.mdx",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/hr/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1690709684,formattedLastUpdatedAt:"30. srp 2023.",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Veznici",permalink:"/hr/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Formacija rije\u010di",permalink:"/hr/learn/vocabulary/word-formation"}},j={},l=[];function c(e){const i=Object.assign({h1:"h1",p:"p",code:"code",ul:"ul",li:"li",br:"br",em:"em"},(0,o.ah)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,CustomAfterSection:s}=i;return s||d("CustomAfterSection",!0),n||d("CustomBeforeSection",!0),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"sintaksa",children:"Sintaksa"}),"\n",(0,a.jsx)(n,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Red rije\u010di je u osnovi slobodan, ali preferirani (i stilski najneutralniji) red rije\u010di je subjekt \u2013 glagol \u2013 objekt (SVO). Nije obavezno, ali imajte na umu da postavljanje objekta ispred subjekta ne\u0107e pomo\u0107i u razja\u0161njavanju zna\u010denja. To nije slu\u010daj s re\u010denicama u kojima je osobna zamjenica ili zamjenica ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," ili subjekt ili objekt, jer osobne zamjenice i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," imaju svoje oblike akuzativa, pa je zna\u010denje uvijek jasno."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Modifikatori obi\u010dno prethode imenici. Ni ovo nije obavezno, ali je najneutralniji i najjasniji na\u010din gra\u0111enja re\u010denice."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Postoje dvije vrste pitanja:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Da-ne pitanja mogu se postaviti na tri razli\u010dita na\u010dina:","\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili se od normalne izjavne re\u010denice razlikuje samo intonacijom:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Otec kupil knigu"}),"?"]})," \u201eJe li otac kupio knjigu?\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili ovoj re\u010denici prethodi \u010destica ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010di"}),":",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010ci otec kupil knigu"}),"?"]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili je ozna\u010den upitnom \u010desticom ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"li"})," koja se nalazi odmah iza fokusne to\u010dke pitanja, obi\u010dno glagola:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Kupil li otec knigu"}),"?"]})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ostala pitanja po\u010dinju upitnom zamjenicom ili prilogom na po\u010detku re\u010denice:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju knigu kupil otec"}),"?"]})," \u201eKoju je knjigu otac kupio?\u201d",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Gde otec kupil tu knigu"}),"?"]})," \u201eGdje je otac kupio tu knjigu?\u201d",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","U ovoj vrsti re\u010denica zna\u010denje se obi\u010dno razja\u0161njava pomo\u0107u pade\u017ea koji je kori\u0161ten:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKoja \u017eena voli tog mu\u0161karca?\u201d (\u017eena = subjekt, mu\u0161karac = objekt)",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e"}),"?"]})," \u201eKoju \u017eenu taj mu\u0161karac voli?\u201d (mu\u0161karac = subjekt, \u017eena = objekt)"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Po potrebi mogu\u0107e je koristiti pasivne re\u010denice koje su uvijek jasne:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKoju \u017eenu taj mu\u0161karac voli?\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zavr\u0161ne re\u010denice prevode se pomo\u0107u ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017ee"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"da"})," iza kojih slijedi kondicional:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTuristi posje\u0107uju Nizozemsku kako bi fotografirali tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisty pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTuristi su posjetili Nizozemsku kako bi fotografirali tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201eDonosi jabuke da djeca budu zdrava.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201eDonijela jabuke da djeca budu zdrava.\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Pasiv se mo\u017ee koristiti, ali ako je tako, to treba u\u010diniti s oprezom. Re\u010denica tipa: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blana"}),"\u201d"]})," ili ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blajema"}),"\u201d"]})," \u201ePizza se pravi\u201d je gramati\u010dki potpuno ispravna. Ipak, bolje ga je izbje\u0107i, jer takva konstrukcija zvu\u010di nespretno onim Slavenima koji nisu navikli \u010desto upotrebljavati glagol \u201ebiti\u201d, osobito u sada\u0161njem vremenu. Osim toga, dok je za dio slavenskih govornika sasvim prirodno, za druge se particip pro\u0161li pasiv uop\u0107e ne mo\u017ee koristiti za konstrukciju sada\u0161njeg vremena. Stoga, ako je subjekt poznat, bolje je upotrijebiti normalnu aktivnu re\u010denicu. A ako subjekt nije poznat, kao u slu\u010daju na\u0161e pizze, mogu\u0107e je koristiti oblik tre\u0107eg lica mno\u017eine bez subjekta: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"D\u011blajut picu"}),"\u201d"]})," \u201eOni rade pizzu, jedan radi pizzu, pizza se pravi \u201d. Jo\u0161 je \u010de\u0161\u0107a refleksivna konstrukcija: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica d\u011blaje se"})}),", \u0161to doslovno zna\u010di \u201ePizza se sama pravi\u201d i trebalo bi je prevesti kao \u201ePizza se pravi, pizza se pravi\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(s,{})]})}const u=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,o.ah)(),e.components);return i?(0,a.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,a.jsx)(c,e)})):c(e)};function d(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(e,i,n)=>{n.d(i,{Zo:()=>t,ah:()=>s});var a=n(7294);const o=a.createContext({});function s(e){const i=a.useContext(o);return a.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const r={};function t({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let t;return t=n?"function"==typeof e?e({}):e||r:s(e),a.createElement(o.Provider,{value:t},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=bfb61141.b4d557c5.js.map