"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[2472],{7809:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>c,contentTitle:()=>t,default:()=>j,frontMatter:()=>s,metadata:()=>r,toc:()=>d});var a=n(5893),o=n(1151);const s={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},t="Sk\u0142adnia",r={unversionedId:"learn/grammar/syntax",id:"learn/grammar/syntax",title:"Sk\u0142adnia",description:"Kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w jest w zasadzie dowolna, ale preferowan\u0105 (i stylistycznie najbardziej neutraln\u0105) kolejno\u015bci\u0105 s\u0142\xf3w jest podmiot \u2013 czasownik \u2013 dope\u0142nienie (SVO). Nie jest to obowi\u0105zkowe, ale nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce umieszczenie przedmiotu przed podmiotem nie pomo\u017ce w wyja\u015bnieniu znaczenia. Nie dotyczy to zda\u0144, w kt\xf3rych zaimek osobowy lub zaimek kto jest podmiotem lub dope\u0142nieniem, poniewa\u017c zaimki osobowe i kto maj\u0105 swoje w\u0142asne formy biernika, wi\u0119c znaczenie jest zawsze jasne.",source:"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.mdx",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/pl/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.mdx",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1690647835,formattedLastUpdatedAt:"29 lip 2023",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Sp\xf3jniki",permalink:"/pl/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Tworzenie s\u0142\xf3w",permalink:"/pl/learn/vocabulary/word-formation"}},c={},d=[];function l(e){const i=Object.assign({h1:"h1",p:"p",code:"code",ul:"ul",li:"li",br:"br",em:"em"},(0,o.ah)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,CustomAfterSection:s}=i;return s||z("CustomAfterSection",!0),n||z("CustomBeforeSection",!0),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"sk\u0142adnia",children:"Sk\u0142adnia"}),"\n",(0,a.jsx)(n,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w jest w zasadzie dowolna, ale preferowan\u0105 (i stylistycznie najbardziej neutraln\u0105) kolejno\u015bci\u0105 s\u0142\xf3w jest podmiot \u2013 czasownik \u2013 dope\u0142nienie (SVO). Nie jest to obowi\u0105zkowe, ale nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce umieszczenie przedmiotu przed podmiotem nie pomo\u017ce w wyja\u015bnieniu znaczenia. Nie dotyczy to zda\u0144, w kt\xf3rych zaimek osobowy lub zaimek ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," jest podmiotem lub dope\u0142nieniem, poniewa\u017c zaimki osobowe i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," maj\u0105 swoje w\u0142asne formy biernika, wi\u0119c znaczenie jest zawsze jasne."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Modyfikatory zwykle poprzedzaj\u0105 rzeczownik. To te\u017c nie jest obowi\u0105zkowe, ale jest to najbardziej neutralny i najja\u015bniejszy spos\xf3b budowania zdania."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Istniej\u0105 dwa rodzaje pyta\u0144:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Pytania tak-nie mo\u017cna zadawa\u0107 na trzy r\xf3\u017cne sposoby:","\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["albo r\xf3\u017cni si\u0119 od zwyk\u0142ego zdania oznajmuj\u0105cego tylko intonacj\u0105:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Otec kupil knigu"}),"?"]})," \u201eCzy ojciec kupi\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119?\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["lub to zdanie jest poprzedzone partyku\u0142\u0105 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010di"}),":",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010ci otec kupil knigu"}),"?"]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["lub jest oznaczony partyku\u0142\u0105 pytania ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"li"})," umieszczon\u0105 zaraz po punkcie skupienia pytania, zwykle czasowniku:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Kupil li otec knigu"}),"?"]})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Inne pytania zaczynaj\u0105 si\u0119 od zaimka pytaj\u0105cego lub przys\u0142\xf3wka umieszczonego na pocz\u0105tku zdania:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju knigu kupil otec"}),"?"]})," \u201eJak\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 kupi\u0142 tata?\u201d",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Gde otec kupil tu knigu"}),"?"]})," \u201eGdzie ojciec kupi\u0142 t\u0119 ksi\u0105\u017ck\u0119?\u201d",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","W tego typu zdaniach znaczenie jest zwykle wyja\u015bnione przez przypadek, kt\xf3ry zosta\u0142 u\u017cyty:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKt\xf3ra kobieta kocha tego m\u0119\u017cczyzn\u0119?\u201d (kobieta = podmiot, m\u0119\u017cczyzna = przedmiot)",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e"}),"?"]})," \u201eKt\xf3r\u0105 kobiet\u0119 kocha ten m\u0119\u017cczyzna?\u201d (m\u0119\u017cczyzna = podmiot, kobieta = przedmiot)"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["W razie potrzeby mo\u017cna u\u017cy\u0107 zda\u0144 w stronie biernej, kt\xf3re s\u0105 zawsze jasne:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKt\xf3r\u0105 kobiet\u0119 kocha ten m\u0119\u017cczyzna?\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zdania ko\u0144cowe s\u0105 t\u0142umaczone za pomoc\u0105 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017ee"})," lub ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"da"}),", po kt\xf3rych nast\u0119puje tryb warunkowy:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTury\u015bci odwiedzaj\u0105 Holandi\u0119, aby fotografowa\u0107 tulipany.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["_",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisty pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTury\u015bci odwiedzili Holandi\u0119, aby sfotografowa\u0107 tulipany.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201ePrzynosi jab\u0142ka, \u017ceby dzieci by\u0142y zdrowe.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["_",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201ePrzynios\u0142a jab\u0142ka, \u017ceby dzieci by\u0142y zdrowe.\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Strona bierna mo\u017ce by\u0107 u\u017cyta, ale je\u015bli tak, to nale\u017cy to robi\u0107 ostro\u017cnie. Zdanie typu: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blana"}),"\u201d"]})," lub ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blajema"}),"\u201d"]})," \u201ePizza si\u0119 robi\u201d jest ca\u0142kowicie poprawne gramatycznie. Lepiej jednak tego unikn\u0105\u0107, bo taka konstrukcja brzmi niezgrabnie dla tych S\u0142owian, kt\xf3rzy nie s\u0105 przyzwyczajeni do cz\u0119stego u\u017cywania czasownika \u201eby\u0107\u201d, zw\u0142aszcza w czasie tera\u017aniejszym. Poza tym, podczas gdy dla cz\u0119\u015bci s\u0142owia\u0144skich m\xf3wc\xf3w jest to ca\u0142kowicie naturalne, dla innych imies\u0142\xf3w bierny przesz\u0142y w og\xf3le nie mo\u017ce by\u0107 u\u017cyty do konstrukcji czasu tera\u017aniejszego. Dlatego je\u015bli temat jest znany, lepiej jest u\u017cy\u0107 normalnego zdania czynnego. A je\u015bli temat nie jest znany, jak w przypadku naszej pizzy, mo\u017cna u\u017cy\u0107 trzeciej osoby liczby mnogiej bez podmiotu: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"D\u011blajut picu"}),"\u201d"]})," \u201eRobi\u0105 pizz\u0119, jeden robi pizz\u0119, pizza si\u0119 robi \u201d. Jeszcze bardziej powszechna jest konstrukcja zwrotna: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica d\u011blaje se"})}),", co dos\u0142ownie oznacza \u201ePizza robi si\u0119 sama\u201d i powinno by\u0107 t\u0142umaczone jako \u201ePizz\u0119 si\u0119 robi, pizza si\u0119 robi\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(s,{})]})}const j=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,o.ah)(),e.components);return i?(0,a.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,a.jsx)(l,e)})):l(e)};function z(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(e,i,n)=>{n.d(i,{Zo:()=>r,ah:()=>s});var a=n(7294);const o=a.createContext({});function s(e){const i=a.useContext(o);return a.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const t={};function r({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let r;return r=n?"function"==typeof e?e({}):e||t:s(e),a.createElement(o.Provider,{value:r},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=d0361a4b.c9e62fd4.js.map