"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[810],{7832:(e,n,o)=>{o.r(n),o.d(n,{assets:()=>d,contentTitle:()=>i,default:()=>h,frontMatter:()=>l,metadata:()=>r,toc:()=>t});var s=o(5893),a=o(1151);const l={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},i="Podstatn\xe9 men\xe1",r={unversionedId:"learn/grammar/nouns",id:"learn/grammar/nouns",title:"Podstatn\xe9 men\xe1",description:"Ako v\xe4\u010d\u0161ina slovansk\xfdch jazykov, podstatn\xe9 men\xe1 v interslovan\u010dine maj\xfa tri gramatick\xe9 rody (mu\u017esk\xfd, \u017eensk\xfd, stredn\xfd), dve \u010d\xedsla (jednotn\xe9, mno\u017en\xe9) a sedem p\xe1dov (nominat\xedv, akuzat\xedv, genit\xedv, dat\xedv, in\u0161trument\xe1l, lokat\xedv, vokat\xedv). Vokat\xedv, ktor\xfd sa pou\u017e\xedva na priame oslovenie osoby alebo predmetu, v skuto\u010dnosti nie je skuto\u010dn\xfdm pr\xedpadom, preto\u017ee sa spr\xe1va v\xfdrazne odli\u0161ne od ostatn\xfdch pr\xedpadov: existuje iba v jednotnom \u010d\xedsle podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho a \u017eensk\xe9ho rodu, nikdy neovplyv\u0148uje pr\xeddavn\xe9 men\xe1 ani z\xe1men\xe1 a m\xe1 nem\xe1 ni\u010d spolo\u010dn\xe9 so syntaktickou \u0161trukt\xfarou vety.",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/nouns",permalink:"/sk/learn/grammar/nouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1691405509,formattedLastUpdatedAt:"7. 8. 2023",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Gramatika",permalink:"/sk/learn/grammar/"},next:{title:"Pr\xeddavn\xe9 men\xe1",permalink:"/sk/learn/grammar/adjectives"}},d={},t=[{value:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho rodu",id:"declension-of-masculine-nouns",level:2},{value:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien stredn\xe9ho rodu",id:"declension-of-neuter-nouns",level:2},{value:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien \u017eensk\xe9ho rodu",id:"declension-of-feminine-nouns",level:2},{value:"Atematick\xe9 sklo\u0148ovanie",id:"athematic-declension",level:2},{value:"Nepravideln\xe9 podstatn\xe9 men\xe1",id:"irregular-nouns",level:2},{value:"Nesklonn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1",id:"indeclinable-nouns",level:2}];function c(e){const n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",ul:"ul",li:"li",code:"code",a:"a",h2:"h2",strong:"strong",span:"span",em:"em",abbr:"abbr"},(0,a.ah)(),e.components),{CustomBeforeSection:o,MDNouns1:l,MDNouns2:i,MDNouns3:r,MDNouns4:d,MDNouns5:t,CustomAfterSection:c}=n;return c||j("CustomAfterSection",!0),o||j("CustomBeforeSection",!0),l||j("MDNouns1",!0),i||j("MDNouns2",!0),r||j("MDNouns3",!0),d||j("MDNouns4",!0),t||j("MDNouns5",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.h1,{id:"podstatn\xe9-men\xe1",children:"Podstatn\xe9 men\xe1"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Ako v\xe4\u010d\u0161ina slovansk\xfdch jazykov, podstatn\xe9 men\xe1 v interslovan\u010dine maj\xfa tri gramatick\xe9 rody (mu\u017esk\xfd, \u017eensk\xfd, stredn\xfd), dve \u010d\xedsla (jednotn\xe9, mno\u017en\xe9) a sedem p\xe1dov (nominat\xedv, akuzat\xedv, genit\xedv, dat\xedv, in\u0161trument\xe1l, lokat\xedv, vokat\xedv). Vokat\xedv, ktor\xfd sa pou\u017e\xedva na priame oslovenie osoby alebo predmetu, v skuto\u010dnosti nie je skuto\u010dn\xfdm pr\xedpadom, preto\u017ee sa spr\xe1va v\xfdrazne odli\u0161ne od ostatn\xfdch pr\xedpadov: existuje iba v jednotnom \u010d\xedsle podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho a \u017eensk\xe9ho rodu, nikdy neovplyv\u0148uje pr\xeddavn\xe9 men\xe1 ani z\xe1men\xe1 a m\xe1 nem\xe1 ni\u010d spolo\u010dn\xe9 so syntaktickou \u0161trukt\xfarou vety."}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Treba sa vyhn\xfa\u0165 dlh\xfdm a komplikovan\xfdm paradigm\xe1m, ale nem\xf4\u017eeme unikn\xfa\u0165 rozli\u0161ovaniu medzi nieko\u013ek\xfdmi r\xf4znymi slovn\xfdmi druhmi. Interslovan\u010dina m\xe1 v podstate tri deklin\xe1cie:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Prv\xe1 deklin\xe1cia zah\u0155\u0148a v\u0161etky podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu kon\u010diace na spoluhl\xe1sku, ako aj podstatn\xe9 men\xe1 stredn\xe9ho rodu kon\u010diace na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Druh\xe1 deklin\xe1cia zah\u0155\u0148a v\u0161etky podstatn\xe9 men\xe1 \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-a"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Tretia deklin\xe1cia v\u0161etky podstatn\xe9 men\xe1 \u017eensk\xe9ho rodu na spoluhl\xe1sku."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Volite\u013en\xe1 \u0161tvrt\xe1 (atematick\xe1) deklin\xe1cia je diskutovan\xe1 ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#athematic_declension",children:"ni\u017e\u0161ie"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"V r\xe1mci prvej deklin\xe1cie rozli\u0161ujeme tri typy. Tento rozdiel sa t\xfdka iba nominat\xedvu, akuzat\xedvu a vokat\xedvu:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Mu\u017esk\xfd rod \u017eiv\xfd (zvierat\xe1 a osoby mu\u017esk\xe9ho pohlavia): akuzat\xedv je v\u017edy toto\u017en\xfd s genit\xedvom"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Ne\u017eivotn\xfd rod mu\u017esk\xe9ho rodu (v\u0161etky zost\xe1vaj\xface podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu): akuzat\xedv je v\u017edy toto\u017en\xfd s nominat\xedvom"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Stredn\xfd rod: nominat\xedv, akuzat\xedv a vokat\xedv s\xfa v\u017edy rovnak\xe9"}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["\u010eal\u0161ie rozl\xed\u0161enie sa rob\xed medzi tvrd\xfdmi a m\xe4kk\xfdmi vzormi sklo\u0148ovania. M\xe4kk\xe9 stonky s\xfa stonky kon\u010diace na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"c"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"lj"}),"  alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nj"}),". Spravidla po m\xe4kkom kmeni sa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-y"})," koncovky stan\xfa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," sa zmen\xed na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Z\xe1kladn\xe9 koncovky s\xfa zobrazen\xe9 v tabu\u013eke ni\u017e\u0161ie. Formy medzi z\xe1tvorkami sa pou\u017e\xedvaj\xfa po m\xe4kk\xfdch stonk\xe1ch:"}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"V slovn\xedku je uveden\xfd len rod slov. Z tohto d\xf4vodu s\xfa ni\u017e\u0161ie uveden\xe9 pr\xedklady zoskupen\xe9 pod\u013ea pohlavia a nie pod\u013ea sklo\u0148ovania."}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-masculine-nouns",children:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho rodu"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Prakticky v\u0161etky podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu kon\u010dia na spoluhl\xe1sku. V z\xe1sade existuje iba jeden deklina\u010dn\xfd vzor pre podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu, no treba si zapam\xe4ta\u0165 nieko\u013eko vec\xed:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Pri \u017eiv\xfdch podstatn\xfdch men\xe1ch (zvierat\xe1 a osoby mu\u017esk\xe9ho pohlavia) je akuzat\xedv v\u017edy zhodn\xfd s genit\xedvom, pri ne\u017eiv\xfdch predmetoch je akuzat\xedv zhodn\xfd s nominat\xedvom."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Po m\xe4kkej spoluhl\xe1ske sa koncovky ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-om"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-ov"}),"  a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-y"})," menia na ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"em"}),", -",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ev"}),", -",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})]}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\u017div\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 maj\xfa koncovku nominat\xedvu v mno\u017enom \u010d\xedsle ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"})," namiesto koncovky ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"y"}),"/-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})]})," ne\u017eiv\xfdch podstatn\xfdch mien."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["P\xe4\u0165 pr\xedkladov: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"brat"})," \u201ebrat\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"dom"})," \u201edom\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"mu\u017e"})," \u201emu\u017e\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kraj"})," \u201ekrajina\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(i,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V mieste jednotn\xe9ho \u010d\xedsla sa slovansk\xe9 jazyky najviac l\xed\u0161ia. Odpor\xfa\u010dan\xe1 koncovka je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-u"})," (t. j. rovnak\xe1 ako dat\xedv), ktor\xe1 sa vo v\xe4\u010d\u0161ine jazykov vyskytuje aspo\u0148 v niektor\xfdch pr\xedpadoch. Alternat\xedvne je tie\u017e mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165 ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," po tvrd\xfdch spoluhl\xe1skach a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"})," po m\xe4kk\xfdch spoluhl\xe1skach (napr. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"mu\u017ei"})}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Vo vokat\xedve sa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"k"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"g"}),"  a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"h"})," stan\xfa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u017e"}),"  a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0161"})," pred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011bk"})," > ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011b\u010de"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"Bog"})})," > ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"Bo\u017ee"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Slov\xe1 na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-ec"})," maj\xfa vokat\xedvnu koncovku ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u010de"})," namiesto o\u010dak\xe1vanej ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-cu"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"otec"})," > ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"ot\u010de"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Niektor\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 zakon\u010den\xe9 na tvrd\xfa spoluhl\xe1sku maj\xfa vo vedeckom pravopise m\xe4kk\xfa spoluhl\xe1sku, napr. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gos\u0165"})," \u201ehos\u0165\u201c, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"l\u011bka\u0155"})," \u201elek\xe1r, lek\xe1r\u201c. M\xf4\u017eu sledova\u0165 tvrd\xfd aj m\xe4kk\xfd vzor sklo\u0148ovania: ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostov"}),"  alebo ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostev"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Slov\xe1 na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-anin"})," str\xe1caj\xfa morf\xe9mu ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-in-"})," v mno\u017enom \u010d\xedsle: ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"1. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanin"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanina"}),",  ale: ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"1. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjani"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."}),"  ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"Slovjanov"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-a"})," je nieko\u013eko slov ozna\u010duj\xfacich mu\u017esk\xe9 osoby, ako napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"})," \u201esluha\u201c, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kolega"})," \u201ekolega\u201c, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sudja"})," \u201esudca\u201c at\u010f. V mno\u017enom \u010d\xedsle sa tieto sklo\u0148uj\xfa ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"mu\u017e"})}),", ale v jednotnom \u010d\xedsle sa riadia vzorom ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#feminine_declension",children:"druh\xe1 deklin\xe1cia"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-neuter-nouns",children:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien stredn\xe9ho rodu"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Stredn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 sa kon\u010dia na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o"})," (tvrd\xe9 kmene) alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"})," (m\xe4kk\xe9 kmene). Okrem nominat\xedvu/akuzat\xedvu a genit\xedvu mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla je ich sklo\u0148ovanie zhodn\xe9 s ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#masculine_declension",children:"ne\u017eivotn\xfdmi podstatn\xfdmi menami mu\u017esk\xe9ho rodu"}),". Vezmite pros\xedm na vedomie:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Akuzat\xedv je v\u017edy toto\u017en\xfd s nominat\xedvom."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Nominat\xedv/akuzat\xedv a in\u0161trument\xe1l jednotn\xe9ho \u010d\xedsla s\xfa ovplyvnen\xe9 pravidlom ",(0,s.jsxs)(n.a,{href:"/sk/learn/phonology#o",children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"}),"/",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," "]}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\u010co sa t\xfdka miestneho jednotn\xe9ho \u010d\xedsla, plat\xed to, \u010do pre podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu, aj pre stredn\xe9 men\xe1: namiesto ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-u"})," mo\u017eno p\xedsa\u0165 aj ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," po tvrdej spoluhl\xe1ske alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"})," po m\xe4kkej spoluhl\xe1ske."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Neutr\xe1lne podstatn\xe9 men\xe1 nemaj\xfa vokat\xedv oddelen\xfd od nominat\xedvu."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V genit\xedve mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla stredn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 prvej deklin\xe1cie maj\xfa nulov\xfa koncovku ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\xd8"}),". V pr\xedpadoch, ke\u010f to vedie k nemo\u017en\xfdm zhlukom spoluhl\xe1sok, vlo\u017e\xed sa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e-"})," pred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-j"})," alebo za m\xe4kk\xfa spoluhl\xe1sku alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o-"})," medzi tvrd\xe9 spoluhl\xe1sky: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"okn-o"})," > ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["ok",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"o"}),"n"]})]}),", ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"morj-e"})," > @ @90"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Existuje aj \u0161peci\xe1lna skupina podstatn\xfdch mien stredn\xe9ho rodu s koncovkou ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"})," (vo vedeckom pravopise: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u0119"}),"), napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ime"})," \u201emeno\u201c (kme\u0148: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"imen-"}),") a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tele"})," \u201ete\u013ea\u201c (kme\u0148: @ @96). Obsahuje aj nieko\u013eko slov na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o"}),", napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nebo"})," \u201enebo\u201c (kme\u0148: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nebes-"}),"). V staroslovien\u010dine patrili k zvl\xe1\u0161tnemu sklo\u0148ovaniu, ktor\xe9 sa dnes vo v\xe4\u010d\u0161ine jazykov vytratilo. Mo\u017eno ich sklo\u0148ova\u0165 ako be\u017en\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 stredn\xe9ho rodu (ako keby ich nominat\xedvy boli ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imeno"})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"teleto"})}),"), mo\u017eno ich sklo\u0148ova\u0165 aj pod\u013ea archaickej\u0161ej ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#athematic_declension",children:"atematickej deklin\xe1cie"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Preto\u017ee zvy\u010dajne nerozli\u0161ujeme medzi ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0119"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),", je u\u017eito\u010dn\xe9 ma\u0165 na pam\xe4ti, \u017ee podstatn\xe9 meno kon\u010diace na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"})," je v\u017edy stredn\xe9 meno a spravidla plat\xed, \u017ee ke\u010f pred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"})," predch\xe1dza:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"m"}),", potom kore\u0148 je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-men-"}),": ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"ime"}),", gen. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"imena"})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["tvrd\xe1 spoluhl\xe1ska, potom kore\u0148 je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-et-"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"}),", gen. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"teleta"})})," (podstatn\xe9 meno tejto skupiny sa zvy\u010dajne vz\u0165ahuje na deti alebo mlad\xe9 zvierat\xe1)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["m\xe4kk\xe1 spoluhl\xe1ska, potom kore\u0148 je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\xd8-"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morje"}),", pl. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morja"})," (in\xfdmi slovami, podstatn\xe9 meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o"})," ovplyvnen\xe9 pravidlom o/e)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vo zvy\u0161ku je sklo\u0148ovanie v\u017edy pravideln\xe9. Tri pr\xedklady: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"slovo"})," \u201eslovo\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"morje"})," \u201emore\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ime"})," \u201emeno\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-feminine-nouns",children:"Sklo\u0148ovanie podstatn\xfdch mien \u017eensk\xe9ho rodu"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["V\xe4\u010d\u0161ina podstatn\xfdch mien \u017eensk\xe9ho rodu m\xe1 koncovku ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-a"}),", a preto patr\xed do druhej deklin\xe1cie. Op\xe4\u0165 rozli\u0161ujeme tvrd\xe9 a m\xe4kk\xe9 stonky. V pr\xedpade podstatn\xfdch mien \u017eensk\xe9ho rodu nie s\xfa rozdiely medzi tvrd\xfdm a m\xe4kk\xfdm sklo\u0148ovan\xedm len ot\xe1zkou pou\u017eitia pravidla o/e. Spravidla sa koncovky ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-y"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," po tvrdej spoluhl\xe1ske st\xe1vaj\xfa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"})," po m\xe4kkej spoluhl\xe1ske (in\xfdmi slovami, s\xfa \u201eobr\xe1ten\xe9\u201c)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Rovnako ako v pr\xedpade podstatn\xfdch mien stredn\xe9ho rodu, nulov\xfd koniec v genit\xedve mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla m\xf4\u017ee vy\u017eadova\u0165 vlo\u017eenie epentetickej samohl\xe1sky ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e-"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-o-"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Do tejto skupiny patr\xed aj nieko\u013eko slov na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"})," (napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bogynji"}),", ktor\xe9 sa sklo\u0148uje, ako keby nominat\xedv jednotn\xe9ho \u010d\xedsla bol ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:["*",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bogynja"})]}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklo\u0148ovanie ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-a"})," zah\u0155\u0148a aj mno\u017estvo podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho rodu s koncovkou ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-a"})," odkazuj\xfacu na mu\u017esk\xe9 osoby, ako napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sluga"})," \u201esluha\u201c a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sudja"})," \u201esudca\u201c. V jednotnom \u010d\xedsle sa sklo\u0148uj\xfa ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"zemja"}),", ale v mno\u017enom \u010d\xedsle sa riadia vzorom animovan\xfdch podstatn\xfdch mien mu\u017esk\xe9ho rodu: ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"1. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugy"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"1. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugi"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."}),"  ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"slugov"})})," at\u010f."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["\u010eal\u0161ou skupinou podstatn\xfdch mien \u017eensk\xe9ho rodu s\xfa tie, ktor\xe9 sa kon\u010dia na spoluhl\xe1sku. Tvoria tretiu deklin\xe1ciu. V\xe4\u010d\u0161ina podstatn\xfdch mien tejto kateg\xf3rie kon\u010d\xed na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-ost"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Pr\xedklady: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u017eena"})," \u201e\u017eena\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"zemja"})," \u201ezem\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kost"})," \u201ekos\u0165\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"athematic-declension",children:"Atematick\xe9 sklo\u0148ovanie"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Okrem vy\u0161\u0161ie uveden\xfdch riadnych deklin\xe1ci\xed mala staroslovien\u010dina aj in\xfd deklina\u010dn\xfd typ, takzvan\xe9 ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"atematick\xe9 sklo\u0148ovanie"}),". Podstatn\xe9 men\xe1 tohto typu pre\u0161li v modern\xfdch slovansk\xfdch jazykoch r\xf4znymi sp\xf4sobmi, v\xe4\u010d\u0161inou sa zl\xfa\u010dili do jedn\xe9ho alebo viacer\xfdch be\u017en\xfdch deklina\u010dn\xfdch typov. Medzislovansk\xe9 projekty volia r\xf4zne pr\xedstupy k tejto skupine, no niektor\xe9 ju zachov\xe1vaj\xfa."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Tento deklina\u010dn\xfd typ zah\u0155\u0148a podstatn\xe9 men\xe1 v\u0161etk\xfdch troch rodov, no najpo\u010detnej\u0161ie s\xfa medzi nimi stredn\xe9 men\xe1. Mo\u017eno rozl\xed\u0161i\u0165 tieto podtypy:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["podstatn\xe9 men\xe1 mu\u017esk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-enj"}),", mal\xe1 skupina zah\u0155\u0148aj\xfaca napr. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenj"})," \u201ekame\u0148\u201c a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"korenj"})})," \u201ekore\u0148\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["podstatn\xe9 men\xe1 stredn\xe9ho rodu na -",(0,s.jsx)(n.code,{children:"me"}),"/-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"men"}),"- obsahuj\xface po\u010detn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 ako ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"ime"})})," \u201emeno\u201c, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"rame"})," \u201erameno\u201c, ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"br\u011bme"})})," \u201ebremeno\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["stredn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1 na -",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),"/-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"et"}),"-, ozna\u010duj\xface deti a ml\xe1\u010fat\xe1 zvierat, napr. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"})," \u201eteliatko\u201c, ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"prase"})})," \u201eprasiatko\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["podstatn\xe9 men\xe1 stredn\xe9ho rodu na -",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"}),"/-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"es"}),"-, skupina iba nieko\u013ek\xfdch slov, napr. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"nebo"})})," \u201enebo\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["podstatn\xe9 men\xe1 \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-ov"}),", napr. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkov"})," \u201ekostol\u201c, ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"mrkov"})})," \u201emrkva\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["podstatn\xe9 men\xe1 \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i"}),"/-",(0,s.jsx)(n.code,{children:"er"}),"-"]}),", ktor\xe9 obsahuj\xfa iba dve podstatn\xe9 men\xe1: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mati"})," \u201ematka\u201c a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"do\u010di"})})," \u201edc\xe9ra\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Cel\xe9mu atematick\xe9mu sklo\u0148ovaniu sa mo\u017eno vyhn\xfa\u0165 sklo\u0148ovan\xedm t\xfdchto slov pod\u013ea be\u017en\xe9ho sklo\u0148ovania, ako to rob\xed v\xe4\u010d\u0161ina ostatn\xfdch slovansk\xfdch jazykov. V tom pr\xedpade:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"kamenj"})," sa sklo\u0148uje ako be\u017en\xe9 podstatn\xe9 meno mu\u017esk\xe9ho rodu (gen. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenja"}),", dat. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"kamenju"})}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"ime"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tele"})," sa sklo\u0148uj\xfa ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"}),", ako keby ich nominat\xedvy boli ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"imeno"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"teleto"}),": gen. ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"imena"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"teleta"})]}),", dat. ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"imenu"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"teletu"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"nebo"})," sa tie\u017e sklo\u0148uje ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"})," (gen. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"neba"}),", d\xe1tum. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"nebu"})}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"crkov"})," sa sklo\u0148uje ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"})," (gen. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvi"}),"); namiesto ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"crkov"})," je mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165 aj tvar ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"crkva"}),", ktor\xfd sa sklo\u0148uje lke ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," (gen. ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvy"}),", dat. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"crkv\u011b"})}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"mati"})," sa sklo\u0148uje ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"}),": gen./dat. ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"materi"})})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"irregular-nouns",children:"Nepravideln\xe9 podstatn\xe9 men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Medzislovan\u010dina je udr\u017eiavan\xe1 \u010do najpravidelnej\u0161ia, no nieko\u013ek\xfdm pr\xedpadom nepravidelnosti sa nezaob\xedde bez vzpierania sa naturalizmu. Nasleduj\xface podstatn\xe9 men\xe1 maj\xfa nepravideln\xe9 mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo (v\u0161etky \u0161tyri sa sklo\u0148uj\xfa ako podstatn\xe9 meno \u017eensk\xe9ho rodu typu ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kost"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dlov\u011bk"})," (m.) \u201e\u010dlovek, osoba\u201c, pl. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ljudi"})," \u201e\u013eud\xed\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u011bte"})," (gen. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u011bteta"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u011btete"}),") (\u010d.) \u201edie\u0165a\u201c, pl. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u011bti"})," \u201edet\xed\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"oko"})," (n.) \u201eoko\u201c, pl. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o\u010di"})," \u201eo\u010di\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"uho"})," (n.) \u201eucho\u201c, pl. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"u\u0161i"})," \u201eu\u0161i\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Pravideln\xe9 mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dlov\u011bki"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"oka"}),"  at\u010f.) sa d\xe1 pou\u017ei\u0165 tie\u017e, ale niektor\xe9 z nich znej\xfa slovansk\xe9mu uchu ve\u013emi zvl\xe1\u0161tne, aj ke\u010f im bude rozumie\u0165 aj tak."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"indeclinable-nouns",children:"Nesklonn\xe9 podstatn\xe9 men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vypo\u017ei\u010dan\xe1 medzin\xe1rodn\xe1 slovn\xe1 z\xe1soba kon\u010diaca na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-e"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-i"}),"  alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-u"})," (napr. ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"alibi"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"hobi"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"intervju"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kafe"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kakao"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kli\u0161e"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"menju"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tabu"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"taksi"})]}),") a skratky s\xfa nesklonn\xe9. Aj tak nie je nemo\u017en\xe9 prida\u0165 koncovky p\xe1dov, ale v tom pr\xedpade je najlep\u0161ie ich oddeli\u0165 od podstatn\xe9ho mena apostrofom: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"togo alibi\u2019a, te intervju\u2019y, tyh taksi\u2019ov"})," itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{})]})}const h=function(e={}){const{wrapper:n}=Object.assign({},(0,a.ah)(),e.components);return n?(0,s.jsx)(n,Object.assign({},e,{children:(0,s.jsx)(c,e)})):c(e)};function j(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(e,n,o)=>{o.d(n,{Zo:()=>r,ah:()=>l});var s=o(7294);const a=s.createContext({});function l(e){const n=s.useContext(a);return s.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const i={};function r({components:e,children:n,disableParentContext:o}){let r;return r=o?"function"==typeof e?e({}):e||i:l(e),s.createElement(a.Provider,{value:r},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=e52365cf.44739ce9.js.map