"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[630],{4065:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>j,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>s,metadata:()=>t,toc:()=>l});var a=n(5893),o=n(1151);const s={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},r="Sintaksa",t={unversionedId:"learn/grammar/syntax",id:"learn/grammar/syntax",title:"Sintaksa",description:"Red re\u010di je u osnovi slobodan, ali preferirani (i stilski najneutralniji) red re\u010di je subjekat \u2013 glagol \u2013 objekat (SVO). Nije obavezno, ali imajte na umu da stavljanje objekta ispred subjekta ne\u0107e pomo\u0107i da se razjasni zna\u010denje. Ovo nije slu\u010daj sa re\u010denicama u kojima je ili li\u010dna zamjenica ili zamjenica kto ili subjekat ili objekat, jer li\u010dne zamjenice i kto imaju svoje akuzativne oblike, tako da je zna\u010denje uvijek jasno.",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/bs/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1692167612,formattedLastUpdatedAt:"16. aug 2023.",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Veznici",permalink:"/bs/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Formiranje rije\u010di",permalink:"/bs/learn/vocabulary/word-formation"}},j={},l=[];function c(e){const i=Object.assign({h1:"h1",p:"p",code:"code",ul:"ul",li:"li",br:"br",em:"em"},(0,o.ah)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,CustomAfterSection:s}=i;return s||u("CustomAfterSection",!0),n||u("CustomBeforeSection",!0),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"sintaksa",children:"Sintaksa"}),"\n",(0,a.jsx)(n,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Red re\u010di je u osnovi slobodan, ali preferirani (i stilski najneutralniji) red re\u010di je subjekat \u2013 glagol \u2013 objekat (SVO). Nije obavezno, ali imajte na umu da stavljanje objekta ispred subjekta ne\u0107e pomo\u0107i da se razjasni zna\u010denje. Ovo nije slu\u010daj sa re\u010denicama u kojima je ili li\u010dna zamjenica ili zamjenica ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," ili subjekat ili objekat, jer li\u010dne zamjenice i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kto"})," imaju svoje akuzativne oblike, tako da je zna\u010denje uvijek jasno."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Modifikatori obi\u010dno stoje ispred imenice. Ni ovo nije obavezno, ali je najneutralniji i najjasniji na\u010din gra\u0111enja re\u010denice."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Postoje dvije vrste pitanja:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Da-ne pitanja se mogu postaviti na tri razli\u010dita na\u010dina:","\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili se od normalne deklarativne re\u010denice razlikuje samo po intonaciji:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Otec kupil knigu"}),"?"]})," \u201eDa li je otac kupio knjigu?\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili ovoj re\u010denici prethodi partikula ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010di"}),":",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010ci otec kupil knigu"}),"?"]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["ili je ozna\u010dena \u010desticom pitanja ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"li"})," koja se nalazi odmah iza fokusne ta\u010dke pitanja, obi\u010dno glagola:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Kupil li otec knigu"}),"?"]})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ostala pitanja po\u010dinju upitnom zamjenicom ili prilogom na po\u010detku re\u010denice:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju knigu kupil otec"}),"?"]})," \u201eKoju knjigu je otac kupio?\u201c",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Gde otec kupil tu knigu"}),"?"]})," \u201eGdje je otac kupio tu knjigu?\u201c",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","U ovoj vrsti re\u010denica, zna\u010denje se obi\u010dno obja\u0161njava pade\u017eom koji se koristi:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKoja \u017eena voli tog mu\u0161karca?\u201d (\u017eena = subjekt, mu\u0161karac = objekat)",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2013 ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e"}),"?"]})," \u201eKoju \u017eenu voli taj mu\u0161karac?\u201d (mu\u0161karac = subjekt, \u017eena = objekat)"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ako je potrebno, mogu\u0107e je koristiti pasivne re\u010denice koje su uvijek jasne:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u2013 ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea"}),"?"]})," \u201eKoju \u017eenu voli taj mu\u0161karac?\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zavr\u0161ne re\u010denice se prevode pomo\u0107u ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017ee"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"da"})," nakon \u010dega slijedi kondicional:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTuristi posje\u0107uju Holandiju kako bi fotografirali tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Turisty pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany"}),"."]})," \u201eTuristi su posetili Holandiju da fotografi\u0161u tulipane.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201eDonosi jabuke da deca budu zdrava.\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave"}),"."]})," \u201eDonijela je jabuke da djeca budu zdrava.\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Pasivni glas se mo\u017ee koristiti, ali ako jeste, to treba \u010diniti oprezno. Re\u010denica poput: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blana"}),"\u201d"]})," ili ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica je d\u011blajema"}),"\u201d"]})," \u201ePizza se pravi\u201d gramati\u010dki je potpuno ispravna. Ipak, bolje je izbje\u0107i, jer ovakva konstrukcija zvu\u010di nespretno onim Slovenima koji nisu navikli da \u010desto koriste glagol \u201ebiti\u201c, posebno u sada\u0161njem vremenu. Osim toga, dok je za dio slavenskih govornika sasvim prirodan, za druge se pasivni particip u pro\u0161losti uop\u0107e ne mo\u017ee koristiti za konstrukciju sada\u0161njeg vremena. Stoga, ako je subjekt poznat, bolje je koristiti normalnu aktivnu re\u010denicu. A ako subjekt nije poznat, kao u slu\u010daju na\u0161e pizze, mogu\u0107e je koristiti oblik tre\u0107eg lica mno\u017eine bez subjekta: ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,a.jsx)(i.code,{children:"D\u011blajut picu"}),"\u201d"]})," \u201ePine pizzu, jedan pravi pizzu, pizza se pravi \u201d. Jo\u0161 \u010de\u0161\u0107a je refleksivna konstrukcija: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Pica d\u011blaje se"})}),", \u0161to doslovno zna\u010di \u201ePizza se pravi sama\u201c i trebalo bi da bude prevedeno kao \u201e\u010covjek pravi pizzu, pizza se pravi\u201c."]}),"\n",(0,a.jsx)(s,{})]})}const d=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,o.ah)(),e.components);return i?(0,a.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,a.jsx)(c,e)})):c(e)};function u(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(e,i,n)=>{n.d(i,{Zo:()=>t,ah:()=>s});var a=n(7294);const o=a.createContext({});function s(e){const i=a.useContext(o);return a.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const r={};function t({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let t;return t=n?"function"==typeof e?e({}):e||r:s(e),a.createElement(o.Provider,{value:t},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=17aa6d1b.c0a22cc2.js.map