"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[820],{743:(e,n,i)=>{i.r(n),i.d(n,{assets:()=>d,contentTitle:()=>o,default:()=>j,frontMatter:()=>r,metadata:()=>l,toc:()=>c});var a=i(5893),s=i(1151);const r={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},o="Imenice",l={unversionedId:"learn/grammar/nouns",id:"learn/grammar/nouns",title:"Imenice",description:"Kao i ve\u0107ina slovenskih jezika, imenice u me\u0111uslavenskom imaju tri gramati\u010dka roda (mu\u0161ki, \u017eenski, srednji), dva broja (jednina, mno\u017eina) i sedam pade\u017ea (nominativni, akuzativ, genitiv, dativ, instrumental, lokativ, vokativ). Vokativ, koji se koristi za direktno obra\u0107anje osobi ili predmetu, zapravo nije pravi pade\u017e, jer se pona\u0161a bitno druga\u010dije od drugih pade\u017ea: postoji samo u jednini imenica mu\u0161kog i \u017eenskog roda, nikada ne uti\u010de na pridjeve ili zamjenice, a ima nema veze sa sintaksi\u010dkom strukturom re\u010denice.",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/nouns",permalink:"/bs/learn/grammar/nouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1691405509,formattedLastUpdatedAt:"7. aug 2023.",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Gramatika",permalink:"/bs/learn/grammar/"},next:{title:"Pridjevi",permalink:"/bs/learn/grammar/adjectives"}},d={},c=[{value:"Deklinacija imenica mu\u0161kog roda",id:"declension-of-masculine-nouns",level:2},{value:"Deklinacija imenica srednjeg roda",id:"declension-of-neuter-nouns",level:2},{value:"Deklinacija imenica \u017eenskog roda",id:"declension-of-feminine-nouns",level:2},{value:"Atematska deklinacija",id:"athematic-declension",level:2},{value:"Nepravilne imenice",id:"irregular-nouns",level:2},{value:"Indeklinabilne imenice",id:"indeclinable-nouns",level:2}];function t(e){const n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",ul:"ul",li:"li",code:"code",a:"a",h2:"h2",strong:"strong",span:"span",em:"em",abbr:"abbr"},(0,s.ah)(),e.components),{CustomBeforeSection:i,MDNouns1:r,MDNouns2:o,MDNouns3:l,MDNouns4:d,MDNouns5:c,CustomAfterSection:t}=n;return t||m("CustomAfterSection",!0),i||m("CustomBeforeSection",!0),r||m("MDNouns1",!0),o||m("MDNouns2",!0),l||m("MDNouns3",!0),d||m("MDNouns4",!0),c||m("MDNouns5",!0),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(n.h1,{id:"imenice",children:"Imenice"}),"\n",(0,a.jsx)(i,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Kao i ve\u0107ina slovenskih jezika, imenice u me\u0111uslavenskom imaju tri gramati\u010dka roda (mu\u0161ki, \u017eenski, srednji), dva broja (jednina, mno\u017eina) i sedam pade\u017ea (nominativni, akuzativ, genitiv, dativ, instrumental, lokativ, vokativ). Vokativ, koji se koristi za direktno obra\u0107anje osobi ili predmetu, zapravo nije pravi pade\u017e, jer se pona\u0161a bitno druga\u010dije od drugih pade\u017ea: postoji samo u jednini imenica mu\u0161kog i \u017eenskog roda, nikada ne uti\u010de na pridjeve ili zamjenice, a ima nema veze sa sintaksi\u010dkom strukturom re\u010denice."}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Duge i komplikovane paradigme treba izbjegavati, ali ne mo\u017eemo pobje\u0107i od razlikovanja izme\u0111u nekoliko razli\u010ditih klasa rije\u010di. U osnovi, me\u0111uslavenski ima tri deklinacije:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Prva deklinacija uklju\u010duje sve imenice mu\u0161kog roda koje se zavr\u0161avaju na suglasnik, kao i imenice srednjeg roda koje se zavr\u0161avaju na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o"})," ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Druga deklinacija uklju\u010duje sve imenice \u017eenskog roda na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-a"}),"."]}),"\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Tre\u0107a deklinacija sve imenice \u017eenskog roda na suglasnik."}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Opciona \u010detvrta (\u201eatematska\u201d) deklinacija je razmatrana ",(0,a.jsx)(n.a,{href:"#athematic_declension",children:"ispod"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Unutar prve deklinacije razlikujemo tri tipa. Ova razlika uti\u010de samo na nominativ, akuzativ i vokativ:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Animirani mu\u0161ki rod (\u017eivotinje i mu\u0161ke osobe): akuzativ je uvijek identi\u010dan genitivu"}),"\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Ne\u017eivi mu\u0161ki rod (sve preostale imenice mu\u0161kog roda): akuzativ je uvijek identi\u010dan nominativu"}),"\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Srednjeg roda: nominativ, akuzativ i vokativ su uvijek identi\u010dni"}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Druga razlika se pravi izme\u0111u tvrdih i mekih obrazaca deklinacije. Meke stabljike su stabljike koje se zavr\u0161avaju na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"c"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"j"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"lj"}),"  ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"nj"}),". Po pravilu, nakon meke osnove, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-y"})," kraja postanu ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," postaje ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Osnovni zavr\u0161eci su prikazani u tabeli ispod. Obrasci izme\u0111u zagrada koriste se nakon mekih stabljika:"}),"\n",(0,a.jsx)(r,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"U rje\u010dniku se navodi samo rod rije\u010di. Iz tog razloga su primjeri u nastavku grupirani po rodu, a ne po deklinaciji."}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-masculine-nouns",children:"Deklinacija imenica mu\u0161kog roda"}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Gotovo sve imenice mu\u0161kog roda zavr\u0161avaju se na suglasnik. U osnovi, postoji samo jedan deklinacijski obrazac za imenice mu\u0161kog roda, ali nekoliko stvari treba imati na umu:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Kod \u017eivih imenica (\u017eivotinje i mu\u0161ke osobe) akuzativ je uvijek identi\u010dan genitivu, dok je kod ne\u017eivih predmeta akuzativ identi\u010dan nominativu."}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Nakon mekog suglasnika, zavr\u0161eci ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-om"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-ov"}),"  i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-y"})," se mijenjaju u ",(0,a.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"em"}),", -",(0,a.jsx)(n.code,{children:"ev"}),", -",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"})]}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["\u017dive imenice imaju zavr\u0161etak nominativa mno\u017eine ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"})," umjesto zavr\u0161etka ",(0,a.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"y"}),"/-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"})]})," ne\u017eivih imenica."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Pet primjera: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"brat"})," \u201ebrat\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"dom"})," \u201eku\u0107a\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"mu\u017e"})," \u201e\u010dovek\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kraj"})," \u201edr\u017eava\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(o,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"napomene:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Lokativ jednine je mjesto gdje se slovenski jezici najvi\u0161e razlikuju. Preporu\u010deni zavr\u0161etak je ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-u"})," (tj. isti kao dativ), koji se u ve\u0107ini jezika pojavljuje barem u nekim slu\u010dajevima. Alternativno, tako\u0111er je mogu\u0107e koristiti ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," iza tvrdih suglasnika i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"})," nakon mekih suglasnika (npr. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat\u011b"}),", ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"mu\u017ei"})}),")."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["U vokativu, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"k"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"g"}),"  i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"h"})," postaju ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u017e"}),"  i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u0161"})," prije ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"}),": ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011bk"})," > ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011b\u010de"}),", ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"Bog"})})," > ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"Bo\u017ee"})}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Rije\u010di na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-ec"})," imaju zavr\u0161etak vokativa ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u010de"})," umjesto o\u010dekivanog ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-cu"}),": ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"otec"})," > ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"ot\u010de"})}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Neke imenice koje se zavr\u0161avaju na tvrdi suglasnik imaju meki suglasnik u nau\u010dnom pravopisu, npr. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gos\u0165"})," \u201egost\u201d, ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"l\u011bka\u0155"})," \u201edoktor, lekar\u201d. Oni mogu pratiti i tvrdu i meku deklinaciju: ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostov"}),"  ili ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostev"}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Re\u010di na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-anin"})," gube morfem ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-in-"})," u mno\u017eini: ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"nominativ, jednina",children:"n.j."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanin"}),", ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"genitiv, jednina",children:"g.j."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanina"}),",  ali: ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"nominativ, mno\u017eina",children:"n.m."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjani"}),", ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."}),"  ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"Slovjanov"})}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Postoji nekoliko rije\u010di na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-a"})," koje ozna\u010davaju mu\u0161ke osobe, kao \u0161to su ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"})," \u201esluga\u201d, ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kolega"})," \u201ekolega\u201d, ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sudja"})," \u201esudija\u201d itd. U mno\u017eini se one sklanjaju kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat"})," ili ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"mu\u017e"})}),", ali u jednini, oni slijede obrazac ",(0,a.jsx)(n.a,{href:"#feminine_declension",children:"druge deklinacije"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-neuter-nouns",children:"Deklinacija imenica srednjeg roda"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Imenice srednjeg roda zavr\u0161avaju na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o"})," (tvrde osnove) ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"})," (meke osnove). Osim nominativa/akuzativa i genitiva mno\u017eine, njihova fleksija je identi\u010dna onoj kod ",(0,a.jsx)(n.a,{href:"#masculine_declension",children:"ne\u017eivih imenica mu\u0161kog roda"}),". Imajte na umu:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Akuzativ je uvijek identi\u010dan nominativu."}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["Na nominativ/akuzativ i instrument jednine uti\u010de ",(0,a.jsxs)(n.a,{href:"/bs/learn/phonology#o",children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"o"}),"/",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"}),"  pravilo"]}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["\u0160to se ti\u010de lokativa jednine, ono \u0161to va\u017ei za imenice mu\u0161kog roda va\u017ei i za imenice srednjeg roda: umesto ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-u"}),", tako\u0111e je mogu\u0107e pisati ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," iza tvrdog suglasnika ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"})," iza mekog suglasnika."]}),"\n",(0,a.jsx)(n.li,{children:"Imenice srednjeg roda nemaju vokativ odvojen od nominativa."}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["U genitivu mno\u017eine, imenice srednjeg roda prve deklinacije imaju nulti zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\xd8"}),". U slu\u010dajevima kada to dovodi do nemogu\u0107ih grupa suglasnika, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e-"})," se ubacuje ispred ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-j"})," ili iza mekog suglasnika, ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o-"})," izme\u0111u tvrdih suglasnika: ",(0,a.jsxs)(n.em,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"okn-o"})," > ",(0,a.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["ok",(0,a.jsx)(n.strong,{children:"o"}),"n"]})]}),", ",(0,a.jsxs)(n.em,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"morj-e"})," > @ @90"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Postoji i posebna grupa imenica srednjeg roda sa zavr\u0161etkom ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"})," (u nau\u010dnom pravopisu: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u0119"}),"), na primjer ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"ime"})," \u201eime\u201d (osnova: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"imen-"}),") i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"tele"})," \u201etele\u201d (osnova: @ @96). Tako\u0111e uklju\u010duje nekoliko rije\u010di na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o"}),", na primjer ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"nebo"})," \u201enebo\u201d (osnova: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"nebes-"}),"). U staroslavenskom su pripadali posebnoj deklinaciji, koja je danas nestala u ve\u0107ini jezika. Mogu se sklanjati kao obi\u010dne imenice srednjeg roda (kao da su im nominativi ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imeno"})," i ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"teleto"})}),"), tako\u0111er se mogu deklinirati prema arhai\u010dnijoj ",(0,a.jsx)(n.a,{href:"#athematic_declension",children:"atematskoj deklinaciji"}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Budu\u0107i da obi\u010dno ne pravimo razliku izme\u0111u ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u0119"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"}),", korisno je zapamtiti da je imenica koja se zavr\u0161ava na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"})," uvijek srednjeg roda, i kao pravilo, kada ovom ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"})," prethodi:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"m"}),", tada je korijen ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-men-"}),": ",(0,a.jsx)(n.em,{children:"ime"}),", gen. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"imena"})})]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["tvrdi suglasnik, tada je korijen ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-et-"}),": ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"}),", gen. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"teleta"})})," (imenica ove grupe obi\u010dno se odnosi na djecu ili mlade \u017eivotinje)"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["meki suglasnik, tada je korijen ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\xd8-"}),": ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morje"}),", pl. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morja"})," (drugim rije\u010dima, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o"})," imenica na koju uti\u010de o/e pravilo)"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Za ostalo, deklinacija je uvijek pravilna. Tri primjera: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"slovo"})," \u201erije\u010d\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"morje"})," \u201emore\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"ime"})," \u201eime\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(l,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"declension-of-feminine-nouns",children:"Deklinacija imenica \u017eenskog roda"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Ve\u0107ina imenica \u017eenskog roda ima zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-a"})," i stoga pripada drugoj deklinaciji. Opet razlikujemo tvrde i meke stabljike. U slu\u010daju imenica \u017eenskog roda, razlike izme\u0111u tvrde i meke deklinacije nisu samo stvar primjene pravila o/e. Po pravilu, zavr\u0161eci ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-y"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-\u011b"})," nakon tvrdog suglasnika postaju ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"})," nakon mekog suglasnika (drugim rije\u010dima, oni su \u201eobrnuti\u201d)."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Ba\u0161 kao iu slu\u010daju imenica srednjeg roda, nulti zavr\u0161etak u genitivu mno\u017eine mo\u017ee zahtijevati umetanje epenteti\u010dkog samoglasnika ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e-"})," ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-o-"}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Ovoj grupi pripada i nekoliko rije\u010di na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"})," (na primjer ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"bogynji"}),", koja se sklanja kao da je nominativ jednine ",(0,a.jsxs)(n.strong,{children:["*@",(0,a.jsx)(n.code,{children:"bogynja"})]}),")."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Deklinacija ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-a"})," tako\u0111er uklju\u010duje niz imenica mu\u0161kog roda sa zavr\u0161etkom ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-a"})," koji se odnosi na mu\u0161ke osobe, kao \u0161to su ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"sluga"})," \u201esluga\u201d i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"sudja"})," \u201esudija\u201d. One se sklanjaju kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," ili ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"zemja"})," u jednini, ali u mno\u017eini slijede obrazac o\u017eivljenih imenica mu\u0161kog roda: ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"nominativ, jednina",children:"n.j."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"}),", ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"genitiv, jednina",children:"g.j."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugy"}),", ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"nominativ, mno\u017eina",children:"n.m."})," ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugi"}),", ",(0,a.jsx)(n.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."}),"  ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"slugov"})}),", itd."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Druga grupa imenica \u017eenskog roda su one koje se zavr\u0161avaju na suglasnik. Oni \u010dine tre\u0107u deklinaciju. Ve\u0107ina imenica ove kategorije zavr\u0161ava se na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-ost"}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Primjeri: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u017eena"})," \u201e\u017eena\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"zemja"})," \u201ezemlja\u201d, ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kost"})," \u201ekost\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(d,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"athematic-declension",children:"Atematska deklinacija"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Osim gore navedenih redovnih deklinacija, staroslavenski je imao i drugu vrstu deklinacije, tzv. ",(0,a.jsx)(n.strong,{children:"atematsku deklinaciju"}),". Imenice ovog tipa u savremenim slavenskim jezicima su se razli\u010dile, uglavnom stapaju\u0107i u jedan ili vi\u0161e redovnih tipova deklinacije. Me\u0111uslavenski projekti biraju razli\u010dite pristupe ovoj grupi, ali je neki od njih \u010duvaju."]}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Ovaj tip deklinacije uklju\u010duje imenice sva tri roda, ali me\u0111u njima su najbrojnije imenice srednjeg roda. Mogu se razlikovati sljede\u0107e podvrste:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice mu\u0161kog roda na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-enj"}),", mala grupa koja uklju\u010duje npr. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenj"})," \u201ekamen\u201d i ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"korenj"})})," \u201ekoren\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice srednjeg roda na -",(0,a.jsx)(n.code,{children:"me"}),"/-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"men"}),"-, koje sadr\u017ee brojne imenice poput ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"ime"})})," \u201eime\u201d, ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"rame"})," \u201erame\u201d, ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"br\u011bme"})})," \u201eteret\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice srednjeg roda na -",(0,a.jsx)(n.code,{children:"e"}),"/-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"et"}),"-, koje se odnose na djecu i mlade \u017eivotinje, npr. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"})," \u201etele\u201d, ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"prase"})})," \u201eprasence\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice srednjeg roda na -",(0,a.jsx)(n.code,{children:"o"}),"/-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"es"}),"-, grupa od samo nekoliko rije\u010di, npr. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"nebo"})})," \u201enebo\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice \u017eenskog roda na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-ov"}),", npr. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkov"})," \u201ecrkva\u201d, ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"mrkov"})})," \u201e\u0161argarepa\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:["imenice \u017eenskog roda na ",(0,a.jsxs)(n.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"i"}),"/-",(0,a.jsx)(n.code,{children:"er"}),"-"]}),", koje sadr\u017ee samo dvije imenice: ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mati"})," \u201emajka\u201d i ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"do\u010di"})})," \u201ek\u0107i\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(c,{}),"\n",(0,a.jsx)(n.p,{children:"Celokupna atematska deklinacija mo\u017ee se izbe\u0107i preklapanjem ovih re\u010di prema regularnim deklinacijama, kao \u0161to to \u010dini ve\u0107ina drugih slovenskih jezika. U tom slu\u010daju:"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"kamenj"})," se sklanja kao obi\u010dna imenica mu\u0161kog roda (gen. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenja"}),", dat. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"kamenju"})}),")"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"ime"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"tele"})," se sklanjaju kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"}),", kao da su im nominativi ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"imeno"})," i ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"teleto"}),": gen. ",(0,a.jsxs)(n.em,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"imena"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"teleta"})]}),", dat. ",(0,a.jsxs)(n.em,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"imenu"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"teletu"})]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"nebo"})," se tako\u0111e prebacuje kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"})," (gen. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"neba"}),", dat. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"nebu"})}),")"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"crkov"})," se sklanja kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"})," (gen. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvi"}),"); umjesto ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"crkov"}),", mogu\u0107e je koristiti i oblik ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"crkva"}),", koji se prebacuje lke ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," (gen. ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvy"}),", dat. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"crkv\u011b"})}),")"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"mati"})," se sklanja kao ",(0,a.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"}),": gen./dat. ",(0,a.jsx)(n.em,{children:(0,a.jsx)(n.code,{children:"materi"})})]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"irregular-nouns",children:"Nepravilne imenice"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Me\u0111uslavenski jezik odr\u017eava se \u0161to je mogu\u0107e pravilnijim, ali se nekoliko slu\u010dajeva nepravilnosti ne mo\u017ee izbje\u0107i bez prkosa naturalizmu. Sljede\u0107e imenice imaju nepravilnu mno\u017einu (sve \u010detiri su flektirane kao imenica \u017eenskog roda tipa ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kost"}),"):"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u010dlov\u011bk"})," (m.) \u201eljudsko bi\u0107e, osoba\u201d, pl. ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"ljudi"})," \u201eljudi\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"d\u011bte"})," (gen. ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"d\u011bteta"})," ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"d\u011btete"}),") (n.) \u201edijete\u201d, pl. ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"d\u011bti"})," \u201edjeca\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"oko"})," (n.) \u201eoko\u201d, pl. ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"o\u010di"})," \u201eo\u010di\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.li,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"uho"})," (n.) \u201euho\u201d, pl. ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"u\u0161i"})," \u201eu\u0161i\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Mogu se koristiti i regularne mno\u017eine (",(0,a.jsx)(n.code,{children:"\u010dlov\u011bki"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"oka"}),"  itd.), ali neke od njih zvu\u010de veoma \u010dudno slovenskom uhu, iako \u0107e se ionako razumjeti."]}),"\n",(0,a.jsx)(n.h2,{id:"indeclinable-nouns",children:"Indeklinabilne imenice"}),"\n",(0,a.jsxs)(n.p,{children:["Posu\u0111eni me\u0111unarodni vokabular koji se zavr\u0161ava na ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-e"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-i"}),"  ili ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"-u"})," (npr. ",(0,a.jsxs)(n.em,{children:[(0,a.jsx)(n.code,{children:"alibi"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"hobi"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"intervju"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kafe"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kakao"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"kli\u0161e"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"menju"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"tabu"}),", ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"taksi"})]}),") i skra\u0107enice su indeklinabilne. Ionako nije nemogu\u0107e dodati pade\u017ene nastavke, ali ih je u tom slu\u010daju najbolje odvojiti od imenice apostrofom: ",(0,a.jsx)(n.code,{children:"togo alibi\u2019a, te intervju\u2019y, tyh taksi\u2019ov"})," itd."]}),"\n",(0,a.jsx)(t,{})]})}const j=function(e={}){const{wrapper:n}=Object.assign({},(0,s.ah)(),e.components);return n?(0,a.jsx)(n,Object.assign({},e,{children:(0,a.jsx)(t,e)})):t(e)};function m(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},1151:(e,n,i)=>{i.d(n,{Zo:()=>l,ah:()=>r});var a=i(7294);const s=a.createContext({});function r(e){const n=a.useContext(s);return a.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const o={};function l({components:e,children:n,disableParentContext:i}){let l;return l=i?"function"==typeof e?e({}):e||o:r(e),a.createElement(s.Provider,{value:l},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=87dbca61.a175cdff.js.map